\graphicspath{{img/metodos/}}
\chapter{Métodos Numéricos}

\section*{Presentación}

Una amplia gama de problemas de ingeniería se reducen a la solución de un 
sistema de ecuaciones diferenciales que gobiernan el comportamiento
de una región del espacio de alguna función de interés. Para que exista alguna 
posibilidad de solución la región de interés debe estar además limitada por una 
superficie (o frontera) sobre la cual se deben conocer además algunas 
características de la solución. En matemáticas, este tipo de formulaciones se 
conocen como problemas de contorno o de valores en la frontera (PVF), y si 
además involucran variaciones en el tiempo entonces se denominan problemas de 
valores iniciales y en la frontera (PVI-F).

Sin embargo, en la mayoría de casos reales la solución de los problemas de
valores en la frontera es imposible de conseguir por medio de métodos 
analíticos que produzcan soluciones cerradas, es decir funciones. Como 
alternativa de solución aparece la posibilidad de recurrir a planteamientos 
matemáticos que permiten re-escribir los PVF en términos de formulaciones muy 
amigables para ser resueltas en el computador. En el caso de problemas de 
ingeniería con una base mecánica como mecánica de suelos, mecánica de sólidos, 
y mecánica de fluidos, los PVF asociados suelen resolverse por métodos que 
forman la base de la denominada Mecánica Computacional. Por ejemplo los métodos 
de desplazamientos y fuerzas utilizados para el análisis de edificios y otras 
estructuras, pertenecen a la mecánica computacional. Similarmente, en la 
solución de problemas más complejos se usan los métodos de elementos finitos 
(FEM por sus siglas en ingles), los métodos de diferencias finitas (FDM por sus 
siglas en ingles) y el método de elementos de frontera (BEM por sus siglas en 
ingles).

En este capítulo revisamos de manera practica algunas técnicas numéricas que 
son fundamentales en la formulación de métodos típicos de la Mecánica 
Computacional como los ya descritos. En particular, estaremos cubriendo los 
siguientes métodos:
,\begin{itemize}
\item Solución de ecuaciones no lineales (determinación de raíces)

\item Interpolación

\item Integración numérica
\end{itemize}

Al final de este capitulo el estudiante estará en la capacidad de:
\begin{itemize}
\item Reconocer el concepto de raíz de una función (o conjunto de funciones) y 
manejar los métodos básicos para su determinación en funciones escalares de una 
variable.

\item Resolver manualmente o con la ayuda de implementaciones en el 
computador problemas de determinación de raíces.

\item Reconocer el problema de interpolación como uno de aproximación de 
funciones que originalmente se desconocen en forma cerrada.

\item Manejar los aspectos matemáticos fundamentales del método de 
interpolación de Lagrange.

\item Resolver manualmente o con la ayuda de implementaciones en el 
computador problemas de aproximación de funciones a través de métodos de 
interpolación.

\item Reconocer los principios matemáticos básicos del problema de integración 
numérica de funciones sobre dominios en una y dos dimensiones.

\item Resolver manualmente o con la ayuda de implementaciones en el 
computador problemas de calculo numérico de integrales de funciones.
\end{itemize}


\input{src/raices}

\input{src/interpol}

\input{src/cuadratura}